
\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec-arquitetura}
\vspace{-1cm}

A seguir, serão apresentadas as arquiteturas de software que foram escolhidas para o desenvolvimento do sistema GanttBox. 

\section{Clean Architecture}
\label{sec-arquitetura-01}
A arquitetura de software do sistema de gestão de projetos baseia-se primordialmente na \textit{Clean Architecture}, ou Arquitetura Limpa, proposta idealmente por Robert Cecil Martin~\cite{martin2018clean}. A Figura~\ref{figura-arquitetura} mostra a arquitetura do sistema.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fig-arquitetura-limpa.jpg}
	\caption{Arquitetura proposta pela \textit{Clean Architecture}~\cite{martin2018clean}.}
	\label{figura-arquitetura}
\end{figure}

O núcleo, camada mais interna do diagrama, é a camada de Entidades (\textit{Entities}), as classes modelos, que representam as tabelas ou \textit{collections} do banco de dados dentro do projeto. Numa camada acima, de comunicação direta com a entidades, observamos os Casos de Uso (\textit{Use Cases}), onde se encontram todas as regras de negócio da aplicação. Em seguida, a camada dos Adaptadores (\textit{Adapters}), esta camada é a camada dos controladores, que se comunicam com as requisições advindas dos elementos externos. Concluímos com a camada mais externa, \textit{frameworks} externos, onde se encontram todos os elementos externos que necessitam se comunicar com a nossa camada de entidades, como bancos de dados, \textit{frameworks} e interfaces.


\section{Multitenancy}
\label{sec-arquitetura-02}

\textit{Multitenant} ou \textit{multitenancy} é uma arquitetura de software projetada para que uma única instância da aplicação centralizada, seja executada em um servidor e que atenda vários clientes. Assumindo esta arquitetura como mais adequada para Saas (\textit{Software as a Service}), caímos na questão da segregação dos dados, como existirá uma única instância de software, precisamos separar os dados dos diferentes \textit{tenants} da nossa aplicação. A abordagem que optou-se para o desenvolvimento do sistema de gestão, foi a segregação dos dados via esquemas diferentes. Nesta estratégia, existe uma única instância de banco de dados, mas essa instância possui múltiplos conjuntos de tabelas separados por cada \textit{tenant}. Na aplicação que está sendo proposta nesse texto, toda vez que um cliente criar uma conta como representação de uma instituição, será criado um novo esquema de banco dados exatamente com a mesma modelagem de tabelas. Esta estratégia é mais barata, pois se usará uma única instância de banco e ainda garantirá o isolamento lógico dos dados de cada cliente por esquemas.
